\section{Nyolcadik előadás}
%
\begin{center}
\Large
\textbf{Ömledékek viselkedése}
\end{center}
%
\begin{outline}
  \1 kinematikai viszkozitás
  \1 dinamikai viszkozitás
    \2 jelölése $\eta$
    \2 \textit{sima} viszkozitás
    \2 mértékegysége [Pa$\cdot $s]
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.3\textwidth]{viszk}
    \caption{Nyírás}
    \label{fig:viszk}
\end{figure}
%
\begin{equation}
\begin{gathered}
    \overbrace{\dot{\gamma}}^{\text{def. seb.}} = \lim\limits_{t\rightarrow 0}\frac{d\gamma}{dt} = 
				\lim\limits_{t\rightarrow 0}\frac{dl}{y_0\cdot dt} = \frac{v_x}{y_0}
\end{gathered}
\end{equation}
%
% \begin{figure}[ht]
%     \centering
%     \incfig[0.6\textwidth]{newtoni_foly}
%     \caption{Newtoni folyadék}
%     \label{fig:newtoni_foly}
% \end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 $\tau(\dot{\gamma})$ - folyásgörbe
  \1 $\eta(\dot{\gamma})$ - viszkozitási görbe
  \1 viszkozitás nem függ $\dot{\gamma}$-tól
    \2 de a hőmérséklettől igen
  \1 $\tau = G\cdot \gamma$
\end{outline}
%
\subsection{Newtoni folyadékok}
%
\begin{outline}
  \1 $\tau \sim \gamma$
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.4\textwidth]{viszk_valasz}
    \caption{Newtoni ömledék nyírás válasza}
    \label{fig:viszk_valasz}
\end{figure}
%
\subsection{Hatványtörvény (Oswalt - de Waele)}
\begin{outline}
  \1 $\tau = K\cdot \dot{\gamma}^n$
  \1 $K$[1/s] - konzisztencia mutatószám
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.5\textwidth]{hatvany-torveny}
    \caption{Hatványtörvény}
    \label{fig:hatvany-torveny}
\end{figure}
%
\subsection{Bingham}
%
\begin{outline}
  \1 $\tau = \tau_y + \eta\cdot \dot{\gamma}$
  \1 hasonló newtoni-hoz, de krit. fesz. alatt nem folyik
\end{outline}
%
\subsection{Fluktuációs háló modell}
%
\begin{outline}
  \1 másodrendű kötések felbomlanak/újra kialakulnak
\end{outline}
%
\subsection{Valós polimer ömledék}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.4\textwidth]{valos_oml}
    \caption{Valós ömledék}
    \label{fig:valos_oml}
\end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 I - newtoni
  \1 II - pszeudoplasztikus
  \1 III - Bingham
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.5\textwidth]{hom-fugges}
    \caption{Hőmérsékletfüggés}
    \label{fig:hom-fugges}
\end{figure}
%
\subsection{Kilépési duzzadás}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{kil_duzz}
	\caption{Kilépési duzzadás}
	\label{fig:kil_duzz}
\end{figure}
%
\subsection{Folyadék lamináris áramlása kapillárisban}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.9\textwidth]{kapill}
    \caption{Kapilláris}
    \label{fig:kapill}
\end{figure}
%
Newtoni közegre
\begin{equation}
\begin{gathered}
	\diameter v(r) = \frac{\Delta p}{4\eta l}\brc{R^2-r^2}\, \text{- paraboloid}
\end{gathered}
\end{equation}
%
\begin{dontbreak}
\begin{outline}
  \1 $\tau = \eta\cdot \dot{\gamma} = - \eta\cdot \frac{dv}{dr}$
%  \1 erőegyensúly
%    \2 $\tau_\text{fal} = R\cdot \frac{dp}{2l}$
%    \2 $\dot{v} = \frac{R^4\pi}{\delta\eta}\cdot \frac{\Delta p}{l}$
\end{outline}
\end{dontbreak}
%
%Térfogatáram
%\begin{equation}
%\begin{gathered}
%	Q = 
%\end{gathered}
%\end{equation}
%
%
Hagen-Poiseuille egy.
\begin{equation}
\begin{gathered}
	\Delta p = \frac{8\mu LQ}{R^4\pi}
\end{gathered}
\end{equation}
%
Leírja az összenyomhatatlan newtoni közeg lamináris csőben áramlása közbeni nyomás csökkenést.
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{nemnewtoni}
    \caption{Nemnewtoni folyadékok lamináris áramlása}
    \label{fig:nemnewtoni}
\end{figure}
